蘋果日報 撐港獨 受酷刑 內地男逃亡自白：我為往昔沉默贖罪

【流亡者系列三之一】極權統治者藉國家安全之名，在香港全面推行黨法家規。在港區國安法的籠牢下，一個普通人與流亡者的距離，究竟有多遠？

2014年，國際特赦組織統計，中國最少有100人因公開聲援香港雨傘運動被拘捕、扣押和軟禁。2019年，在微信群組轉發反送中圖片，亦足以因尋釁滋事，被國安約談、拘押。

現實抗爭打壓更強，記者接觸到幾位聲援反送中而流亡海外的中國人。有人在上海喊了一句「香港獨立」就經歷七天警暴，三個月在家軟禁。他在Reddit發帖透過海外社交媒體向網友求援，通向流亡之路；有人來港參與反送中集會後害怕回國被控顛覆國家，從此漂泊異鄉。

同求民主自由，這群中國抗爭者聲援香港運動，卻注定面對嚴重後果，選擇流亡。他們的命運，與香港相連。他們的未來，會是香港抗爭者的未來嗎？
記者：鄭祉愉

去年7月31日，44人因上環7.28被控暴動罪上庭，當時24歲的周政正走在上海購物中心的天橋上，一邊打開手機翻牆上YouTube，看到香港警察毆打年輕抗爭者的片段，怒髮沖冠，隨便問路過的年輕男生：「你知道香港最近發生的事情嗎？」
受酷刑性暴力 患創傷後遺

那一瞬間，他只是把twitter上的罵戰搬到現實，沒想到後果。德國赫爾蒂行政學院教授Daniela Stockmann去年估算，中國十四億人口僅有320萬twitter用戶，周政是那0.4%之一。他記得，網絡防火牆一早築起，中國《國家安全法》在2015年實施時，更像預視加強打壓異己者，翻牆用戶不受打壓影響。他日常與小粉紅網上互罵，現實中卻噤若寒蟬，他一直想着：「對香港、台灣所受的遭遇，會不會別人的價值觀跟我一樣？」

對方輕蔑地罵他「儍逼」，周政被激怒了：「香港是香港，中國是中國，Hong Kong Independence！」對方一聽，立即痛罵他是間諜、「美分」、「恨國黨」，令途人圍觀，吵了一分鐘，就離開了。

翌日，沉重扣門聲響起，周政拉開家門，二十多個便裝公安一擁而入，把他帶去公安局。大一休學後，他一直旅居國內城市，與外國室友同住，室友對記者說曾嘗試問公安所謂何事，僅答「沒事」。上了警車，公安罵他「港獨分子」，他才後知後覺猜測被舉報了，而且市內兩步一監控，天眼無處不在。

在公安局的房內，他被鎖上手銬，綁在老虎凳，接受約16小時審問，其間禁止上廁所，平均有六個公安監視，主審者共四個，由網絡監察、國安、輔警到公安局局長，輪番上場逼供，指控他是港獨分子，分裂國家。他覺得荒謬，網絡監察解鎖他的iPad，竟認不出外國VPN，還嚴厲質問他VPN在哪。

公安採集他指紋和DNA，他激烈反抗體腔檢查，事後同志身份被發現，更受到至今無法言說的性暴力。

8月2日，局方轉移他至黃浦區拘留所。房間環境簡陋，又髒又臭，跳蚤處處，亦裝有擴音器，以及四個可錄音的攝像頭，燈全天候無死角照射，浴室和廁所全無阻隔。公安常常盯着犯人洗澡和排泄，嘲笑取樂，他幾乎不吃飯，不洗澡，無聲抵抗。公安又刻意把空調調到最低，他冷得瑟瑟發抖。

七天後，他被釋放，解除拘留證明書上的罪名是尋釁滋事。兩名公安押送他回四川宜賓，接受監視居住。

因嚴重創傷後遺症，他焦躁不安，夜夜失眠。手機遭監控，第一個月他不敢翻牆上網，第二個月才成功在Reddit上匿名發文。小區門口裝有攝像頭，他第一個月後嘗試出門，被公安上門警告，半個月後再試，不斷試探底線，到了第三個月，他感覺監控放鬆，警力不足以24小時監控他，覺得領事館能提供保護，便出逃求助。

擁共同信念 決助牆內流亡者

10月30日晚上六時許，他在Reddit發出「Don't become Chinese, advice from a Chinese」一文，公開經歷，上載身份證以及解除拘留證明書，貼上遊戲通訊軟件Discord上的聯絡鏈接，求網友代為聯絡成都外國領事館職員，獲得3,400多個讚好。

他迅速帶着1,000元、iPad和一本聖經離家，目的地是300公里外的成都美國領事館。為避開數據定位，他關閉手機，用iPad借用沿途WiFi翻牆聯繫網友，又換乘公車，避過需實名登記的交通。

不料大使館門口被武警守衞，趕走周政，無奈滯留成都。兩日之內，警察迅速凍結他的銀行賬戶和微信。為躲避監視鏡頭，他露宿馬路邊、草坪和公共廁所，身上臭不可聞。

（已節錄）

香港都差唔多架喇